眾聞 14歲好市民捉小偷 路人袖手旁觀好無助

眾聞
14歲好市民捉小偷 路人袖手旁觀好無助

撰文: 記者戴晴曦 | 發佈日期: 20.09.17

請支持《眾新聞》，成為訂戶

「我大個想做警察。」今日的好市民頒獎典禮，年紀最輕的獲獎人是14歲的李柱鋒，他從小受電視劇影響，立志成為警察。而今年7月發生的一宗偷竊案，令他提前有所體驗，當起「義務警察」，成功攔阻犯人逃離現場，不過，對於當時旁邊很多人都視而不見，不願幫忙，他「覺得好無助。」

年級最小的李柱鋒與年紀最大的丁鑄生，一同獲頒好市民獎。戴晴曦攝
警方今日舉辦好市民頒獎典禮，表揚最近協助警方防止或偵查罪案的40名市民，當中年紀最小的是今年讀中三、身穿藍色校服參加頒獎禮的李柱鋒，他因成功阻止偷竊錢包的小偷逃走而獲獎。他憶述，當晚10時多在天水圍天瑞村，看到一名身形矮小肥胖的男子走近一名女途人，聽到女途人大叫錢包被偷，於是決定跑前幫忙。他表示，當時一直擋在小偷前面，與小偷保持一隻手的距離，女途人及親姐姐則跟在後面報警。

期間，小偷曾加速向前走，以及瞪大雙眼，嘗試嚇跑李柱鋒，小偷又試過佯裝腳痛及打電話，希望他離開。李柱鋒表示當時不太害怕，認為是應做的事。他反而擔心犯人或會躲起來，再攻擊女事主，於是決定繼續跟隨小偷，約15分鐘後，警方終於趕到。他表示，雖然過程一直大叫，希望其他人能上前幫忙，但不少人均視而不見，當時有途人聽到叫喊聲後一度除下耳筒，但最後還是再戴上耳筒，沒有幫忙。「當時覺得好無助，但出單車徑，有踩單車嘅人肯幫手截住佢（小偷），都係另一份意外。」

李柱鋒表示，受電視劇内警察正義的形象影響，自己一直希望成爲警察，本身亦有參加香港航空青年團的制服團體。

除了年紀輕輕的中學生，與孫女及家人一同出席頒獎禮，75歲的丁鑄生同樣獲頒獎項，但他形容自己是越幫越忙。他當時在黃大仙摩士公園看到警方正追捕一名男子，他原本打算用左手手肘撞向男子，阻止他逃去，但最後反被撞倒，最終送往醫院治理，右手手腕更骨折。對於受傷，他表示不擔心，但認爲最終未能捉拿犯人「好唔抵。」他表示，下次再看到有人犯案，會先看清楚情況，不會輕舉妄動。

40名得獎人中，巴基斯坦裔的葉沙軒是其中一名得獎者。戴晴曦攝
今年35歲的葉沙軒（IQBAL ZAHID），是巴基斯坦裔的香港人，已來港生活20年，能用頗流利的廣東話與記者溝通。事發期間他在金鐘站乘搭港鐵，發現一名男子偷去一名南亞女子的錢包，於是上前通知事主，以及阻止犯人離開。當列車駛至佐敦站，該名男子嘗試逃走，更揮拳打向葉沙軒的右臉，葉少軒說幸好自己夠大力，才能牢牢抓住犯人。期間，女事主情緒亦非常激動，除了哭泣，更嘗試打該名男子，需要葉沙軒在一旁勸阻。

他表示，尼泊爾裔的女事主事後非常感激他，「佢話你係一個God，我話唔好咁樣講，我都係幫下手，我見到，我幫你，你唔好咁叫。」他憶述，當時正值下班的繁忙時段，不過車内沒有任何人願意幫忙。他表示，自己決定上前幫忙，是不希望其他人對香港留下壞印象，「我諗個小姐個樣唔似香港人，唔想佢諗香港人唔係幾好，返香港都俾人偷嘢。」

（左起）葉兆良、陳子軒、香鈺棠，及馮嘉恩，因阻止一名持刀男子離開機場而獲獎。戴晴曦攝
除了一般罪案，有4名市民因在機場阻止一名持刀男子逃走而獲獎。其中一名獲獎人陳子軒在機場任職旅行社，當時聽到求救聲後便外出查看，看見一名身形高大的俄羅斯男子正用十寸長刀，指嚇店内女職員，要求她交出金錢。該男子其後試圖逃走，而陳子軒立即尾隨，他說當時沒有想太多，只希望阻止該男子逃離機場。任職地勤，當時準備下班的馮嘉恩及香鈺棠，見狀亦即時報警，以及一起追截犯人，並用手機拍下事發經過。

追至計程車站，陳子軒眼見該名男子打算乘搭計程車離開，於是一邊追，一邊大叫，提醒計程車司機鎖好門窗，不要接載該名男子。期間，該持刀男子亦曾停下及回頭。任職計程車司機的葉兆良，見狀亦立刻報警，最終警方趕到將犯人制服。陳子軒表示，他與女職員經常在機場上班，見慣見熟，故當時願意幫忙。他又表示，就算與受害人素未謀面，亦應像其他得獎人一樣，上前提供協助。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

年級最小的李柱鋒與年紀最大的丁鑄生，一同獲頒好市民獎。戴晴曦攝

你是一個God

留名等睇好市民再上新聞

「我大個想做警察。」

you竟然是個god

佢大個更加知道社會現實，通常中年人都事不關己，所以我支持蝻打鳩港豬

咁細個就覺得自己讀唔成書 咁撚冇用

蔡功譜？

想做好人就唔應該做警察